【重奪區議會】區選過半數之大話怕計數｜區區論壇｜馬嶽

【重奪區議會】區選過半數之大話怕計數｜區區論壇｜馬嶽

2019年的區議會選舉可能是香港歷史上最受國際關注的區選。國際傳媒都把11月區選視為香港反對運動的民望指標，而政府會否找藉口取消或延遲選舉，也成為西方關注政府是否操控選舉及扼殺民意表達的判斷標準。

在反送中浪潮下，很多人都憧憬民主派會大勝，而大勝的標準很快就定為「過半數」。民主派「過半數」，就可以橫掃特首的選舉委員會的117個席位，加上一個立法會間選議席(區議會(一)) ，當然也應該包括不少區議會的大多數和正副主席位置。

所謂區議會「過半數」，其實是有幾組關鍵數字要留意的。今屆區議會有452 個民選議席，其中港九佔215席，新界佔237席，而新界還有27個當然議席(各鄉事委員會主席是當然議員)。換言之，民主派要全面過半，要總數拿下240 席才可以奪下立法會的間選議席，而由於選舉委員會界別選舉是分開港九和新界兩組投票的，於是要奪下選委會屬於區議會的117 席，就要在港九各區議會拿下108 席，新界拿下133席。

「大話怕計數」，這兩三個目標都並不容易，現在預測民主派可以過半數，其實是非常樂觀的想法。以新界區為例，237 個民選議席其實有大約30個是鄉郊為主的議席，民主派要贏其實機會極微，新界要過半數其實是要在大約200 席中赢三份二的議席，殊不容易。

很多人都忽略了「起步點」的問題：區議會選舉由於選區狹小，一直都是非常有利現任議員的。現在民主派競逐連任的只有107人，其中港九佔47人，新界佔60，換言之要過半數，議席就算翻一番都不夠。建制派則有超過300現任。

雖然最後民主派成功找到足夠候選人填滿所有「白區」，但其實這堆「素人」挑戰的往往都是最強的現任最紅的區(所以本來沒有人想著挑戰)，而這些新人落區的時間不過兩三個月，地區工作紀錄當然不如對手，有時連基本選舉工程都未能搞妥，挑戰成功的機會也是很低的。不少建制派現任議員可能上屆贏過千票或三成選票以上，縱使政治氣氛對民主派有利，要大量反敗為勝並不容易。我當然知道上屆有徐子見戰勝鍾樹根的個案，但同類個案2015年在百幾區中其實只有幾個而已。

民主派要過半數，要三件事同時發生：(1) 不少中間或淺藍選民轉移立場投給民主派；(2) 投票率大幅颷升，包括過往不投區議會的選民跑出來作政治表態；(3) 新增選民大多投票，而絕大部份投給民主派。

這三件事都是有可能的，但要留意2015年區選已經是破紀錄的47% 投票率，也沒有令民主派大勝。加上民主派有達30區「撞區」，以現時估計如果總數能達200 席，已經是不錯的戰果。港九區議會過半數的機會應比新界為高(因為沒有當然議席)。

就算拿不到240 席「過半數」，200 席對民主派仍然是很可觀的進賬。正常而言這戰果下民主派會在幾個區議會拿到大多數，可以在區議會推動改革，包括改善議會透明度，更有效使用資源，推動與民共議及令居民更多參與地區議政的過程等，可以是由下而上的民主改革的重要一步。

功利市儈一點說，額外多贏100席會為民主運動帶來不少資源。新一屆區議員的每月開支津貼約47,000 元，區議員薪金是32,150元，加上其他津貼，一個區議會議席四年下來可拿走約400萬的公帑補貼，100席就是四億了，對香港民主運動已經是很重要的資金。額外100 席當然也代表了有100 個新人可以投入參政，為民主運動注入新力量。

推

投立法會果d肯出來投係有機

咩都試下

所有人都要去投票

投啊

區議會=錢
希望當選左既朋友多d幫手足

睇完個心沉一沉 我太樂觀 盡做